{
  "Introducción": [
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Un sistema operativo es un intermediario entre: ",
      "options": [
        "los programas, la memoria y el hardware",
        "el usuario, los programas y el hardware",
        "el software y el hardware",
        "el usuario y el hardware"
      ],
      "answer": "el usuario, los programas y el hardware",
      "explicacion": "El sistema operativo un programa que funciona como intermediario entre el usuario, los programas y el hardware. Diapositiva 4, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "00"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Una de las principales metas de un sistema operativo es administrar el hardware de forma equitativa y eficiente",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Las metas del sistema operativo son: brindar un entorno para que los usuarios puedan ejecutar programas en forma conveniente, brindar un entorno para que los programas usen el hardware con facilidad, administrar el hardware de forma eficiente y equitativa, y proveer un entorno sin interferencias a cada usuario. Diapositiva 5, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "01"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este tipo de sistema, el usuario envía un conjunto de trabajos a la computadora y el sistema operativo los procesa uno tras otros",
      "options": [
        "Por lotes",
        "De tiempo compartido",
        "De tiempo real",
        "Paralelos"
      ],
      "answer": "Por lotes",
      "explicacion": "Los sistemas batch (por lotes) son sistemas cuyas tareas relacionadas se agrupaban en conjuntos de trabajo para su procesamiento más eficiente. Soportaba un único trabajo a la vez. Diapositivas 11 y 12, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "02"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Cuando un sistema paralelo es de tipo ______ coupled, los canales de interconexión son de alta velocidad.",
      "answer": "tightly",
      "explicacion": "Los  sistemas altamente integrados (tightly coupled) son sistemas en donde los canales de interconexión son de alta velocidad (bus común o memoria compartida). Diapositiva 21, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "03"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este tipo de sistema, se ejecutan programas en forma concurrente con un alto context switch para que los usuarios interactúen con el sistema como si fuesen el único usuario (cuando en realidad no es asi)",
      "options": [
        "Por lotes",
        "De tiempo compartido",
        "De tiempo real",
        "Paralelos"
      ],
      "answer": "De tiempo compartido",
      "explicacion": "Sistemas de tiempo compartido, ejecutan programas en forma concurrente con una elevada tasa de despacho de procesador (context switch) de forma tal de permitir que los usuarios interactúen directamente con el sistema como si fueran su único usuario. Diapositiva 15, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "04"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los sistemas simétricos se caracterizan por tener la ejecución del código del núcleo del sistema asignada a un único procesador",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Los sistemas simétricos tienen el código del núcleo en memoria común y por lo tanto puede ser ejecutado por cualquier procesador. Diapositiva 27, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "05"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Sistemas diseñados para manejar procesos y dispositivos en tiempo real con tiempos de respuesta muy corto y predecible",
      "options": [
        "Por lotes",
        "De tiempo compartido",
        "De tiempo real",
        "Paralelos"
      ],
      "answer": "De tiempo real",
      "explicacion": "En los sistemas de tiempo real, todo resultado debe producirse en cierto tiempo o el sistema falla. Diapositiva 27, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "06"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Se dispone de más de un procesador, permiten la ejecución simultánea y sincronización de más de un proceso. Pueden ser tightly coupled o loosely coupled ",
      "options": [
        "Por lotes",
        "De tiempo compartido",
        "De tiempo real",
        "Paralelos"
      ],
      "answer": "Paralelos",
      "explicacion": "Los sistemas paralelos son sistemas donde se dispone de más de un procesador, permiten la ejecución simultánea y sincronización de más de un proceso. Se clasifican en sistemas altamente integrados (tightly coupled) o sistemas poco integrados (loosely coupled). Diapositiva 21, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "07"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los sistemas SIMD ejecutan la misma instrucción sobre un conjunto distinto de datos",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "SIMD (Single Instruction, Multiple Data): Sistemas que ejecutan la misma instrucción sobre un conjunto distinto de datos (Sistemas vectoriales). Diapositiva 22, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "08"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los sistemas multiprocesadores caen en la categoría SISD en la taxonomía de Flynn",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Los sistemas multiprocesadores caen en la categoría MIMD en la taxonomía de Flynn pues son sistemas con procesadores autónomas que ejecutan en forma simultánea diferentes instrucciones sobre diferentes datos.",
      "id": "09"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Arquitectura secuencial donde no existe paralelismo",
      "options": [
        "SISD",
        "SIMD",
        "MISD",
        "MIMD"
      ],
      "answer": "SISD",
      "explicacion": "SISD (Single Instruction, Single Data): Una arquitectura secuencial donde no existe paralelismo (Sistemas monoprocesadores). Diapositiva 22, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "010"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La multiprogramación aumenta los tiempos de espera de los procesos",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "La multiprogramación reduce los tiempos de espera de los procesos debido a que los procesos no deben esperar a que otro termine por completo para poder ejecutar.",
      "id": "011"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Un sistema ___ es aquel donde el núcleo se dispone en memoria común y puede ser ejecutado por cualquier procesador",
      "explicacion": "Los sistemas simétricos tienen el código del núcleo en memoria común y por lo tanto puede ser ejecutado por cualquier procesador. Diapositiva 27, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "answer": "simetrico",
      "id": "012"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Sistemas con procesadores autonomos que ejecutan en forma simultanea, diferentes instrucciones sobre diferentes datos.",
      "options": [
        "SISD",
        "SIMD",
        "MISD",
        "MIMD"
      ],
      "answer": "MIMD",
      "explicacion": "MIMD (Multiple Instruction, Multiple Data): Sistemas con procesadores autónomas que ejecutan en forma simultánea diferentes instrucciones sobre diferentes datos. Diapositiva 22, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "013"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Una de las ventajas de los sistemas simétricos es que tienen una mayor tolerancia a fallos",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "En los sistemas simétricos, al no tener una jerarquía, cualquier procesador puede ejecutar cualquier tarea, por lo que si un procesaador se rompe otro podría cubrir su trabajo.",
      "id": "014"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Una de las funciones básicas de un sistema operativo es la _____ de memoria",
      "answer": "administracion",
      "explicacion": "Funciones básicas de un Sistema Operativo: Administración de procesos, Manejo de Interrupciones, Administración de memoria, Manejo del sistema de archivos, Administración de seguridad, Control de entrada/salida.",
      "id": "015"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de las siguientes NO es una ventaja de la multiprogramación?",
      "options": [
        "Genera una asignación justa de los recursos",
        "Permite que los programas se ejecuten simultáneamente",
        "Aumenta la eficiencia y utilización del hardware",
        "Reduce los tiempos de espera de los procesos"
      ],
      "answer": "Genera una asignación justa de los recursos",
      "explicacion": "Al usar multiprogramación, puede suceder que procesos hagan un uso constante de los recursos y que otros no puedan acceder a ellos. Por eso, se deben usar algoritmos de planificación que permitan una asignación justa de los recursos.",
      "id": "016"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En un sistema de tiempo real, todo resultado debe producirse en un cierto tiempo o el sistema falla",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "En los sistemas de tiempo real, todo resultado debe producirse en un cierto tiempo, o de lo contrario el sistema falla. Diapositiva 29, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "017"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los sistemas batch multiprogramados tenían un tiempo de retorno bastante rápido",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Los sistemas batch multiprogramas no teníana interacción con el usuario admeás de un tiempo de retorno extenso. Diapositiva 15, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "018"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Estos sistemas se pueden dividir entre sistemas de memoria compartida y sistemas de memoria distribuida",
      "options": [
        "SISD",
        "SIMD",
        "MISD",
        "MIMD"
      ],
      "answer": "MIMD",
      "explicacion": "Dentro de los sistemas MIMD se suelen hacer dos divisiones: Sistemas de memori compartida y Sistemas de memoria distribuida. Diapositiva 23, Introducción, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "019"
    }
  ],
  "Estructura de los Sistemas de Computación": [
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de las siguientes instrucciones NO es privilegiada?",
      "options": [
        "Cambio al modo monitor",
        "Escritura de memoria protegida",
        "Leer el reloj del sistema",
        "Desactivar las interrupciones"
      ],
      "answer": "Leer el reloj del sistema",
      "explicacion": "Leer el reloj del sistema no es una instrucción que implique un riesgo para la integridad del sistema y por lo tanto no es una instrucción privilegiada.",
      "id": "10"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Un device driver es un dispositivo de software",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Al software que se comunica con la controladora se le denomina device driver. Diapositiva 21, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "11"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de los siguientes es un dispositivo de entrada/salida?",
      "options": [
        "Disco",
        "Caches",
        "Registros",
        "Memoría física tipo RAM"
      ],
      "answer": "Disco",
      "explicacion": "Algunos dispositivos más comunes: impresoras, teclados, ratón, video, disco, red, etc. Diapositiva 4, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024",
      "id": "12"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Las controladoras de dispositivos tienen su propio ___ de memoria",
      "answer": "buffer",
      "explicacion": "Las controladoras de dispositivos tienen su propio buffer de memoria. Diapositiva 13, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "13"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "La superficie de los platos de los discos magnéticos se divide en",
      "options": [
        "Pistas",
        "Sectores",
        "Cilindros",
        "Esferas"
      ],
      "answer": "Pistas",
      "explicacion": "La superficie de los platos de los discos magnéticos es dividida lógicamente en pista circulares. Diapositiva 14, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "14"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Las interrupciones son la forma principal de comunicarse con el sistema operativo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Interrupciones: Es la forma principal de comunicarse con el sistema operativo. Diapositiva 11, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "15"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "La tasa de ____ es la tasa con la cual los datos van entre el disco y la computadora",
      "answer": "transferencia",
      "explicacion": "Tasa de transferencia: Tasa con la cual los datos van entre el disco y la computadora. Diapositiva 16, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "16"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere los siguientes componentes del sistema de memoria, ¿Cuál es el que tiene una tasa de acceso más rápida?",
      "options": [
        "Cache",
        "Registros",
        "Memoria Principal",
        "Discos magnéticos"
      ],
      "answer": "Registros",
      "explicacion": "Los registros son la memoria más rápida que accede un procesador. Diapositiva 12, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "17"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La velocidad del procesador es similar a la velocidad de acceso a información que está en la RAM",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "La velocidad del procesador es varios órdenes de magnitud mayor que la velocidad de acceso a información que está en la memoria volátil (RAM). Diapositiva 7, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "18"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Los ____ son la memoria más rápida que accede un procesador y están integrados al chip",
      "answer": "registros",
      "explicacion": "Los registros son la memoria más rápida que accede un procesador, con velocidad de acceso de 1 nsec. Diapositiva 12, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "19"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere los siguientes componentes del sistema de memoria, ¿Cuál es el que posee un mayor tamaño?",
      "options": [
        "Cache",
        "Registros",
        "Memoria Principal",
        "Discos magnéticos"
      ],
      "answer": "Discos magnéticos",
      "explicacion": "Los discos magnéticos son los que poseen un mayor tamaño de las opciones presentadas, pudiendo tener de 1 a 500 GB. Diapositiva 12, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "110"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El sistema de memoria es construido en base a una jerarquía",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "El sistema de memoria es construido en base a una jerarquía, que permite mejorar la utilización del procesador. Diapositiva 12, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "111"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Las ____ interrumpen el flujo normal de un programa",
      "answer": "interrupciones",
      "explicacion": "Interrupciones: interrumpen el flujo normal de un programa. Diapositiva 11, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "112"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿De qué consta un disco magnético?",
      "options": [
        "Una pista y un brazo mecánico",
        "Varios sectores y un cilindro",
        "Platos de metal y un brazo mecánico",
        "Varios cilindros y una pista"
      ],
      "answer": "Platos de metal y un brazo mecánico",
      "explicacion": "Un disco magnético consta de platos de metal que giran a alta velocidad y un brazo mecánico que contiene las cabezas de lectura/escritura para cada plato. Diapositiva 14, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "113"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los discos de estado sólido (SSD) están construidos con memoria flash volátil",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Los disccos de estado sólido (SSD) están construidos con memoria flash no volátil. Diapositiva 17, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "114"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El tiempo de ______ es el tiempo que se tarda en ubicar el brazo en el cilindro adecuado, más el tiempo de rotar el plato al sector adecuado",
      "answer": "posicionamiento",
      "explicacion": "Tasa de posicionamiento: Es el tiempo que se tarda en unicar el brazo en el cilindro adecuado (seek time), más el tiempo de rotar el plato al sector adecuado (rotational latency). Diapositiva 16, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "115"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de los siguientes NO es un método para realizar E/S?",
      "options": [
        "Polling",
        "E/S por Interrupciones",
        "E/S mapeada a memoria",
        "Acceso directo a memoria (DMA)"
      ],
      "answer": "E/S mapeada a memoria",
      "explicacion": "Métodos para efectuar una operación de entrada-salida: Espera activa (Polling), Interrupciones (Interrupts) y Acceso directo a memoria (DMA). Diapositiva 26, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "116"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En la E/S usando DMA, se utiliza un chip especial que permite transferir datos de alguna controladora a memoria pero el procesador debe intervenir constantemente",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "En la E/S usando DMA, se utiliza un chip especial que permite transferir datos de alguna controladora a memoria sin que el procesador tenga que intervenir en forma contínua. Diapositiva 26, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "117"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El polling se da cuando El procesador le comunica un pedido a la controladora del dispositivo y queda en un ____ waiting consultando a la controladora si está listo el pedido",
      "answer": "busy",
      "id": "118"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Cuando se usa DMA para realizar una operación de E/S, ¿Quién se encarga de la tarea de transferencia?",
      "options": [
        "El controlador DMA",
        "El procesador",
        "La memoria RAM",
        "La memoria principal"
      ],
      "answer": "El controlador DMA",
      "explicacion": "El procesador carga ciertos registros en el controlador DMA para realizar el pedido. El controlador DMA se encarga de la tarea de transferencia, interrumpiendo el procesador cuando finalizó. Diapositiva 30, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "119"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Para el mecanismo de protección en modo dual, se deben proveer al menos ____  modos de operación",
      "answer": "dos",
      "explicacion": "Modo dual: Se provee de al menos dos modos de operación. Diapositivo 33, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "120"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Para aplicar el mecanismo de protección de Entrada/Salida, todas las instrucciones de Entrada/Salida deben ser privilegiadas",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Protección de E/S: Todas las instrucciones de Entrada/Salida deben ser privilegiadas. Diapositiva 33, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "121"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Para aplicar el mecanismo de protección de Memoria, las direcciones se evalúan a través del CPU",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Protección de Memoria: Evaluación de las direcciones de memoria a través de la MMU. Diapositiva 33, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "122"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Para aplicar el mecanismo de protección de CPU, se introduce un ___ que regula su uso",
      "answer": "timer",
      "explicacion": "Protección de CPU: Introducción de un timer que permite limitar el uso de CPU. Diapositiva 33, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "123"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El modo monitor solo puede ejecutar una cantidad reducida de instrucciones de hardware",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "En el modo monitor, todas las instrucciones de hardware están disponibles. Diapositiva 34, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "124"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En el modo dual, el bit que indica en qué modo se encuentra el sistema es...",
      "options": [
        "mode bit",
        "control bit",
        "protection bit",
        "system bit"
      ],
      "answer": "mode bit",
      "explicacion": "En el modo dual, un bit, llamado mode bit, es agregado al hardware para indicar el modo actual. Diapositiva 34, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "125"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El registro que contiene la dirección más baja de memoria física a la que puede acceder un proceso se llama registro ____",
      "answer": "base",
      "explicacion": "Para validar cada dirección, se usan dos registros. Uno de ellos es el registro base que contiene la dirección de memoria física más baja que puede acceder. Diapositiva 38, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "126"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El registro que contiene el tamaño del bloque de memoria a partir del registro base se llama registro límite.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Para validar cada dirección, se usan dos registros. Uno de ellos es el registro límite, que contiene el tamaño del bloque de memoria a partir del registro base. Diapositiva 38, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "127"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La MMU es la que controla el acceso a memoria y es un dispositivo de hardware",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "La unidad que convierte direcciones lógicas a físicas es la MMU (Memory Management Unit) y es la que controla el acceso a memoria. Esta es un dispositivo de hardware. Diapositiva 40, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "128"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "La unidad que convierte direcciones lógicas a físicas es...",
      "options": [
        "La CPU",
        "El disco",
        "La MMU",
        "La RAM"
      ],
      "answer": "La MMU",
      "explicacion": "La unidad que convierte direcciones lógicas a físicas es la MMU (Memory Management Unit). Diapositiva 40, Estructura de los Sistemas de Computación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "129"
    }
  ],
  "Estructura de los Sistemas Operativos": [
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "El sistema operativo se divide en ___ componentes",
      "options": [
        "4",
        "5",
        "6",
        "7"
      ],
      "answer": "7",
      "explicacion": "Por su complejidad un sistema operativo debe ser, en su diseñado, modularizado en varios componentes: Administración de procesos, Administración de memoria, Subsistema de Entrada/Salida, Administración de almacenamiento secundario, Subsistema de archivos, Subsistema de red, Subsistema de protección. Diapositiva 4, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "20"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El sistema operativo debe brindar 5 tipos de servicios bássicos",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Servicios básicoss que debe brindar un sistema operativo: Ejecución de programas y administración de procesos, Operaciones de Entrada/Salida, Manipulación de sistemas de archivos, Comunicación entre procesos, Detección y manipulación de errores. Diapositiva 5, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "21"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: crear y destruir procesos?",
      "options": [
        "Operaciones de Entrada/Salida",
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Comunicación entre procesos",
        "Detección y manipulación de errores"
      ],
      "answer": "Ejecución de programas y administración de procesos",
      "explicacion": "El sistema albergará muchos procesos compitiendo por los recursos y será el responsable de proveer de medios o servicios para que realicen su tarea: Crear y destruir procesos, suspensión y reanundación de procesos, proveer mecanismos para la cooperación (sincronización) y comunicación entre los procesos, y proveer mecanismos para prevenir la generación de deadlocks o lograr salir de ellos (opcional). Diapositiva 8, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "22"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: suspensión y reanundación de procesos?",
      "options": [
        "Operaciones de Entrada/Salida",
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Comunicación entre procesos",
        "Manipulación del sistema de archivos"
      ],
      "answer": "Ejecución de programas y administración de procesos",
      "explicacion": "El sistema albergará muchos procesos compitiendo por los recursos y será el responsable de proveer de medios o servicios para que realicen su tarea: Crear y destruir procesos, suspensión y reanundación de procesos, proveer mecanismos para la cooperación (sincronización) y comunicación entre los procesos, y proveer mecanismos para prevenir la generación de deadlocks o lograr salir de ellos (opcional). Diapositiva 8, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "23"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: Proveer mecanismos para la cooperación y comunicación entre procesos?",
      "options": [
        "Operaciones de Entrada/Salida",
        "Manipulación del sistema de archivos",
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Detección y manipulación de errores"
      ],
      "answer": "Ejecución de programas y administración de procesos",
      "explicacion": "El sistema albergará muchos procesos compitiendo por los recursos y será el responsable de proveer de medios o servicios para que realicen su tarea: Crear y destruir procesos, suspensión y reanundación de procesos, proveer mecanismos para la cooperación (sincronización) y comunicación entre los procesos, y proveer mecanismos para prevenir la generación de deadlocks o lograr salir de ellos (opcional). Diapositiva 8, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "24"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: Proveer mecanismos para prevenir al generación de deadlocks o lograr salir de ellos?",
      "options": [
        "Operaciones de Entrada/Salida",
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Detección y manipulación de errores",
        "Manipulación del sistema de archivos"
      ],
      "answer": "Ejecución de programas y administración de procesos",
      "explicacion": "El sistema albergará muchos procesos compitiendo por los recursos y será el responsable de proveer de medios o servicios para que realicen su tarea: Crear y destruir procesos, suspensión y reanundación de procesos, proveer mecanismos para la cooperación (sincronización) y comunicación entre los procesos, y proveer mecanismos para prevenir la generación de deadlocks o lograr salir de ellos (opcional). Diapositiva 8, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "25"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Un usuario puede acceder directamente a un dispositivo de Entrada/Salida",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Por eficiencia y protección los usuarios no accederán directamente al dispositivo de Entrada/Salida. Diapositiva 11, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "26"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El sistema operativo debe proveer un conjunto de servicios que provean la interfase con el subsistema e implementen técnicas de cache, buffering y ____",
      "answer": "spooling",
      "explicacion": "El sistema operativo debe proveer un conjunto de servicios que provean la interfase con el subsistema e implementen técnicas de cache, buffering y spooling. Diapositiva 12, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "27"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: administrar el espacio libre?",
      "options": [
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Manipulación del sistema de archivos",
        "Comunicación entre procesos",
        "Detección y manipulación de errores"
      ],
      "answer": "Manipulación del sistema de archivos",
      "explicacion": "Manipulación del sistema de archivos. El sistema operativo es responsable de las siguientes actividades: Administrar el espacio libre, Asignación del lugar libre de la información, algoritmos de planificación de disco. Diapositiva 13, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "28"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: asignación del lugar de la información?",
      "options": [
        "Manipulación del sistema de archivos",
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Detección y manipulación de errores",
        "Comunicación entre procesos"
      ],
      "answer": "Manipulación del sistema de archivos",
      "explicacion": "Manipulación del sistema de archivos. El sistema operativo es responsable de las siguientes actividades: Administrar el espacio libre, Asignación del lugar libre de la información, algoritmos de planificación de disco. Diapositiva 13, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "29"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué servicio pertenece la siguiente tarea del Sistema Operativo: algoritmos de planificación de disco?",
      "options": [
        "Ejecución de programas y administración de procesos",
        "Manipulación del sistema de archivos",
        "Comunicación entre procesos",
        "Operaciones de Entrada/Salida"
      ],
      "answer": "Manipulación del sistema de archivos",
      "explicacion": "Manipulación del sistema de archivos. El sistema operativo es responsable de las siguientes actividades: Administrar el espacio libre, Asignación del lugar libre de la información, algoritmos de planificación de disco. Diapositiva 13, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "210"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La comunicación de procesos se debe implementar únicamente para dispositivos que estén en el mismo computador (a través de memoria compartida)",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Se deberá proveer mecanismos de comunicación entre procesos ya sea que estén en el mismo computador (a través de memoria compartida), o en diferentes computadores (a través de transferencias de paquetes de red entre los sistemas operativos involucrados). Diapositiva 14, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "211"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Si hay un fallo en la fuente de energía, el sistema operativo no debería tomar ninguna decision al respecto pues es algo externo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "El sistema deberá tomar decisiones adecuadas ante eventuales errores que ocurran y proveer una interfaaz para manejarlos. Ejemplos: fallo en un dispositivo de memoria, fallo en la fuente de energía, fallo en un programa. Diapositiva 15, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "212"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Las system calls sirven para que los procesos puedan acceder a los ____ del sistema",
      "answer": "servicios",
      "explicacion": "Las system calls son una interfaz, provista por el núcleo, para que los procesos de  usuarios accedan a los diferentes servicios que brinda el sistema operativo. Diapositiva 21, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "213"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga del primer paso, o sea, de cargar los parámetros en el lugar adecuado (stack o registro)?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Proceso de usuario",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el proceso de usuario se encarga de cargar los parámetros en el lugar adecuado (stack o registro) ya que es quien realiza el llamado. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "214"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga del segundo paso, o sea, de cargar el número de syscall en algún registro específico?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Proceso de usuario",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el proceso de usuario se encarga de cargar el número de syscall en algún registro específico ya que es quien realiza el llamado. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "215"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga del tercer paso, o sea, de invocar a la interrupción por software adecuada?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Proceso de usuario",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el proceso de usuario se encarga de invocar a la interrupción por software adecuada ya que es quien realiza el llamado. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "216"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga de las siguientes tareas del cuarto paso: Cambio de bit a modo monitor e invocar al manejador de la interupcción que controla que el número de syscall pasado en el registro sea menor al mayor del sistema?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Hardware",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el hardware se encarga de las siguientes tareas del cuarto paso: Cambio de bit a modo monitor e invocar al manejador de la interupción que controla que el número de syscall pasado en el registro sea menor al mayor del sistema. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "217"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga de la última tarea del cuarto paso, o sea, de finalmente invocar a la system call?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Núcleo del sistema",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el núcleo del sistema se encarga de finalmente invocar a la system call ya que implica una instrucción privilegiada. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "218"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga del quinto paso, o sea, de poner el valor retornado por la syscall en algún registro específico?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Núcleo del sistema",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el núcleo del sistema se encarga de poner el valor retornado por la syscall en algún registro específico. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "219"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En un llamado a una syscall, ¿Quién se encarga del sexto paso, o sea, de volver el sistema a modo usuario y retornar el control al proceso que invocó la syscall, o eventualmente a otro?",
      "options": [
        "Proceso de usuario",
        "Hardware",
        "Núcleo del sistema",
        "Memoria"
      ],
      "answer": "Núcleo del sistema",
      "explicacion": "En un llamado a una syscall, el núcleo del sistema se encarga de volver el sistema a modo usuario y retornar el control al proceso que invocó la syscall, o eventualmente a otro, pues implica instrucciones privilegiadas y al hacer esto el sistema estaba en modo monitor. Diapositiva 22, Estructura de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "220"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Existen 3 formas de pasar los parámetros al sistema operativos: A través de los registros, un bloque de memoria apuntado a través de un registro, o en el stack del proceso que realiza el llamado",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Existen 3 formas de pasar los parámetros al sistema operativos: A través de los registros, un bloque de memoria apuntado a través de un registro, o en el stack del proceso que realiza el llamado. Diapositiva 23, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "221"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué clasificación de syscall pertenecen las siguientes: Cargar, ejecutar, finalizar, abortar, cargar atributos, esperar por tiempo, esperar por un evento o señal, etc?",
      "options": [
        "Control de procesos",
        "Gestión de archivos",
        "Gestión de dispositivos",
        "Gestión de información del sistema"
      ],
      "answer": "Control de procesos",
      "explicacion": "Control de procesos: Cargar, ejecutar, finalizar, abortar, obtener atributos, cargar atributos, esperar por tiempo, esperar por un evento o señal, obtener o liberar memoria, etc. Diapositiva 25, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "222"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué clasificación de syscall pertenecen las siguientes: crear, borrar, abrir, cerrar, leer, escribir?",
      "options": [
        "Comunicaciones",
        "Gestión de dispositivos",
        "Gestión de información del sistema",
        "Gestión de archivos"
      ],
      "answer": "Gestión de archivos",
      "explicacion": "Gestión de archivos: Crear, borrar, abrir, cerrar, leer, escribir, obtener o cargar atributos, etc. Diapositiva 25, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "223"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué clasificación de syscall pertenecen las siguientes: requerir o liberar un dispositivo, buscar o cargar atributos de un dispositivo?",
      "options": [
        "Control de procesos",
        "Gestión de información del sistema",
        "Gestión de dispositivos",
        "Comunicaciones"
      ],
      "answer": "Gestión de dispositivos",
      "explicacion": "Gestión de dispositivos: Requerir o liberar un dispositivo, leer o escribir, buscar o cargar atributos de un dispositivo, etc. Diapositiva 25, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "224"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué clasificación de syscall pertenecen las siguientes:  obtener o cargar la hora del sistema, datos del sistema, de procesos?",
      "options": [
        "Gestión de archivos",
        "Gestión de información del sistema",
        "Control de procesos",
        "Comunicaciones"
      ],
      "answer": "Gestion de información del sistema",
      "explicacion": "Gestión de información del sistema: Obtener o cargar la hora del sistema, datos del sistema, de procesos, etc. Diapositiva 25, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "225"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿A qué clasificación de syscall pertenecen las siguientes: crear o destruir conexiones, enviar o recibir mensajes?",
      "options": [
        "Comunicaciones",
        "Gestión de dispositivos",
        "Gestión de archivos",
        "Control de procesos"
      ],
      "answer": "Comunicaciones",
      "explicacion": "Comunicaciones: Crear o destruir conexiones, enviar o recibir mensajes, etc. Diapositiva 25, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "226"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de los siguientes diseños de sistema no tiene una estructura definida?",
      "options": [
        "Sistema monolítico",
        "Sistema en capas",
        "Sistema microkernel"
      ],
      "answer": "Sistema monolítico",
      "explicacion": "Sistema monolítico: No se tiene una estructura definida. Diapositiva 28, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "227"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El sistema ______ no tiene ocultación de información, ya que cualquier procedimiento puede invocar a otro",
      "answer": "monolitico",
      "explicacion": "Sistema monolítico: No existe ocultación de información, ya que cualquier procedimiento puede invocar a otro. Diapositiva 28, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "228"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "En un diseño de sistema en capas, la capa 0 es el ____ y  la N es la de los procesos de usuario",
      "answer": "hardware",
      "explicacion": "Sistema en capas: La capa 0 es el hardware y la N es la de los procesos de usuario. Diapositiva 29, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "229"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de los siguientes diseños de sistema es el que se organiza en una jerarquía?",
      "options": [
        "Sistema monolítico",
        "Sistema en capas",
        "Sistema microkernel"
      ],
      "answer": "Sistema en capas",
      "explicacion": "Sistema en capas: Se organiza el diseño en una jerarquía de capas construidas una encima de la otra. Diapositiva 29, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "230"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El sistema en capas es más eficiente frente al sistema monolítico porque tiene una definición más separada",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "El sistema en capas es menos eficiente frente al sistema monolítico ya que sufre de overhead al pasar por cada capa. Diapositiva 30, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "231"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de los siguientes diseños de sistema se constituye de un núcleo con un manejo mínimo de procesos, memoria, y además provea de una capa de comunicación entre procesos?",
      "options": [
        "Sistema monolítico",
        "Sistema en capas",
        "Sistema microkernel"
      ],
      "answer": "Sistema microkernel",
      "explicacion": "Sistema microkernel: Se constituye de un núcleo con un manejo mínimo de procesos, memoria, y además provea de una capa de comunicación entre procesos. Diapositiva 32, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "232"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En un sistema microkernel, la capa de comunicación es la funcionalidad principal del sistema",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Sistema microkernel: La capa de comunicación es la funcionalidad principal del sistema. Diapositiva 32, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "233"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Una de las desventajas de un sistema microkernel es su inseguridad",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Sistema microkernel: Entre sus ventajas, está el hecho de que es más seguro debido a que los servicios corren en modo usuario. Diapositiva 33, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "234"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El tipo 2 de hipervisor es el que corre directamente sobre el hardware",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Máquinas virtuales, dos modos básicos: Tipo 1 (el administrador corre directamente sobre el hardware) y Tipo 2 (el administrador corre como un proceso sobre un sistema operativo normal). Diapositiva 37, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "235"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuál de las siguientes NO es una desventaja de las máquinas virtuales?",
      "options": [
        "Extensos tiempos de respuesta",
        "Tiempos de respuesta pocos predecibles",
        "Poca disponibilidad"
      ],
      "answer": "Poca disponibilidad",
      "explicacion": "Beneficios de las máquinas virtuales: Seguridad, facilidad de desarrollo, flexibilidad y alta disponibilidad. Diapositiva 38, Estrucutra de los Sistemas Operativos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "236"
    }
  ],
  "Procesos": [
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "¿Cómo se le dice a un programa en ejecución, incluyendo el valor del program counter, los registros y las variables?",
      "answer": "proceso",
      "explicacion": "Un proceso es un programa en ejecución, incluyendo el valor del program counter, los registros y las variables. Diapositiva 4, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "30"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Cada proceso tiene su propio process id y es lo que avanza cuando el proceso tiene asignado el recurso procesador.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Cada proceso tiene su propio programm counter y es lo que avanza cuando el proceso tiene asignado el recurso procesador. Diapositiva 5, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "31"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cómo se le dice al número que se le asigna a cada proceso para identificarlo entre los demás?",
      "options": [
        "Process id",
        "Program counter",
        "Program id",
        "Process counter"
      ],
      "answer": "Process id",
      "explicacion": "A cada proceso se le asigna un número que lo identifica entre los demás: identificador de proceso (process id). Diapositiva 5, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "32"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere las secciones de las memorias de un proceso, ¿Cómo se le dice a la sección que contiene las instrucciones del proceso?",
      "options": [
        "Text (código)",
        "Data (datos)",
        "Heap (memoria dinámica)",
        "Stack (pila)"
      ],
      "answer": "Text (código)",
      "explicacion": "Código (text): Instrucciones del proceso. Diapositiva 6, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "33"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere las secciones de las memorias de un proceso, ¿Cómo se le dice a la sección que contiene las variables globales del proceso?",
      "options": [
        "Text (código)",
        "Data (datos)",
        "Heap (memoria dinámica)",
        "Stack (pila)"
      ],
      "answer": "Data (datos)",
      "explicacion": "Datos (data): Variables globales del proceso. Diapositiva 6, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "34"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere las secciones de las memorias de un proceso, ¿Cómo se le dice a la sección que contiene la memoria dinámica que genera el proceso?",
      "options": [
        "Text (código)",
        "Data (datos)",
        "Heap (memoria dinámica)",
        "Stack (pila)"
      ],
      "answer": "Heap (memoria dinámica)",
      "explicacion": "Memoria dinámica (heap): Memoria dinámica que genera el proceso. Diapositiva 6, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "35"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere las secciones de las memorias de un proceso, ¿Cómo se le dice a la sección que es utilizada para preservar el estado en la invocación anidada de procedimientos y funciones?",
      "options": [
        "Text (código)",
        "Data (datos)",
        "Heap (memoria dinámica)",
        "Stack (pila)"
      ],
      "answer": "Stack (pila)",
      "explicacion": "Pila (stack): Utilizado para preservar el estado en la invocación anidada de procedimientos y funciones. Diapositiva 6, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "36"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué estado se encuentra un proceso cuando es creado?",
      "options": [
        "Nuevo",
        "Ejecutando",
        "Bloqueado",
        "Finalizado"
      ],
      "answer": "Nuevo",
      "explicacion": "Nuevo (new): Cuando el proceso es creado. Diapositiva 8, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "37"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué estado se encuentra un proceso cuando tiene asignado un procesador y está ejecutando sus instrucciones?",
      "options": [
        "Nuevo",
        "Ejecutando",
        "Bloqueado",
        "Listo"
      ],
      "answer": "Ejecutando",
      "explicacion": "Ejecutando (running): El proceso tiene asignado un procesador y está ejecutando sus instrucciones. Diapositiva 8, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "38"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué estado se encuentra un proceso cuando está esperando por un evento (que se bloquee un pedido de E/S o una señal?",
      "options": [
        "Nuevo",
        "Finalizado",
        "Bloqueado",
        "Listo"
      ],
      "answer": "Bloqueado",
      "explicacion": "Bloqueado (waiting): El proceso está esperando por un evento (que se complete un pedido de E/S o una señal). Diapositiva 8, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "39"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué estado se encuentra un proceso cuando está listo para ejecutar, solo necesita del recurso procesador?",
      "options": [
        "Bloqueado",
        "Listo",
        "Finalizado",
        "Ejecutando"
      ],
      "answer": "Listo",
      "explicacion": "Listo (ready): El proceso está listo para ejecutar, solo necesita del recurso procesador. Diapositiva 8, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "310"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué estado se encuentra un proceso cuando finalizó su ejecución?",
      "options": [
        "Nuevo",
        "Finalizado",
        "Bloqueado",
        "Listo"
      ],
      "answer": "Finalizado",
      "explicacion": "Finalizado (terminated): El proceso finalizó su ejecución.  Diapositiva 8, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "311"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Cuando un proceso se crea, pasa inmediatamente al estado listo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Nuevo -> Listo: Al crearse un proceso pasa inmediatamente al estado listo. Diapositiva 10, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "312"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Cuando se libera un procesador, ¿Quién selecciona el próximo proceso a ejecutar?",
      "options": [
        "El planificador",
        "El despachador",
        "El proceso que estaba ejecutando",
        "La ALU"
      ],
      "answer": "El planificador",
      "explicacion": "Al liberarse un procesador el planificador (scheduler) selecciona el próximo proceso, según algún criterio definido, a ejecutar. Diapositiva 10, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "313"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cómo se llama la estructura que representa a un proceso a nivel de sistema operativo?",
      "options": [
        "Bloque descriptor de proceso",
        "Bloque de ejecución de proceso",
        "Bloque de programa",
        "Pila de proceso"
      ],
      "answer": "Bloque descriptor de proceso",
      "explicacion": "El proceso es representado, a nivel de sistema operativo, a través del bloque descriptor de proceso. Diapositiva 14, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "314"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El campo 'Estado CPU' del PCB de un proceso siempre está definido.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Estado CPU: El contenido de esta estructura estará indefinido toda vez que el proceso está en estado ejecutando. Diapositiva 15, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "315"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El campo 'Procesador' de un proceso es indefinido si no está ejecutando",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": ". Diapositiva 15, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "316"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿En qué campo del PCB de un proceso se almacena la cantidad de fallos de páginas que tuvo?",
      "options": [
        "Memoria",
        "Contabilización",
        "Ancestro",
        "Recursos"
      ],
      "answer": "Contabilización",
      "explicacion": "Contabilización: Información contable como la cantidad de E/S, fallos de páginas (page faults), consumo de procesador, memoria utilizada, etc. Diapositiva 17, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "317"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Un proceso hijo comparte el campo de memoria 'text' con su padre.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Creación de procesos: En el momento de creación de un nuevo proceso, se debe decidir qué RECURSOS compartirán el proceso padre e hijo (como archivos abiertos). Nunca se comparte la memoria  ni el estado de la CPU. Diapositiva 18, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "318"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considere el fork en UNIX, si se invoca esta función, ¿A quién se le asigna un process id de valor 0?",
      "options": [
        "Proceso padre",
        "Proceso hijo",
        "Los dos",
        "Ninguno"
      ],
      "answer": "Proceso hijo",
      "explicacion": "La invocación del fork le retorna al padre el número de process id del hijo recién creado y al hijo el valor 0. Diapositiva 20, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "319"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La system call exec reemplaza el espacio de memoria por uno nuevo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Se provee del system call exec que reemplaza el espaccio de memoria del proceso por uno nuevo. Diapositiva 20, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "320"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En la job queue se encuentra únicamente los procesos que están en estado listo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "En la job queue se encuentran todos los procesos del sistema y son borrados al terminar su ejecución, en la ready queue se encuentran todos los procesos que están en estado listo. Diapositiva 24, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "321"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "A la tarea de cambiar un proceso por otro en el procesaador se le denomina cambio de _______",
      "answer": "contexto",
      "explicacion": "A la tarea de cambiar un proceso por otro en el procesador se le denomina cambio de contexto. Diapositiva 28, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "322"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Cuáles son los tres enfoques fundamentales de la cooperación entre procesos?",
      "options": [
        "Pipes, Memoria compartida, Pasaje de mensajes",
        "Pipes, Memoria virtual, Pasaje de mensajes",
        "Pasaje de mensajes, Threads, Memoria virtual",
        "Memoria compartida, Pipes, Virtualización"
      ],
      "answer": "Pipes, Memoria compartida, Pasaje de mensajes",
      "explicacion": "Cooperación entre procesos: Hay tres enfoques fundamentales los cuales son Pipes, Memoria compartida y Pasaje de mensajes. Diapositiva 30, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "323"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Un ____ es la unidad básica de utilización de la CPU consistente en un juego de registros y un espaccio de pila.",
      "answer": "hilo",
      "explicacion": "Un hilo (thread) es una unidad básica de utilización de la CPU consistente en un juego de registros y un espaccio de pila. Diapositiva 33, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "324"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Los hilos del mismo proceso comparten:",
      "options": [
        "Código, datos y recursos",
        "Código, datos y program counter",
        "Program counter, stack y registros",
        "Stack, código y datos"
      ],
      "answer": "Código, datos y recursos",
      "explicacion": "Los hilos comparten el código, los datos y los recursos con sus hilos pares. Diapositiva 33, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "325"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El cambio de contexto entre procesos (comparado al cambio de contexto entre hilos de un mismo proceso) es más económico y sencillo ya que no comparten memoria",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Es más fácil un cambio de contexto entre hilos ya que no es necesario cambiar el espacio de direccionamiento. Diapositiva 35, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "326"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Los user  threads son implementados en alguna librería de usuario que debe proveerles soporte, mientras que los kernel threads tienen soporte del sistema operativo para su creación, planificación y administración.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Hilos a nivel de usuario son implementados en alguna librería de usuario que les da soporte, hilos a nivel de núcleo implican que el sistema es quien provee la creación, planificación y administración de los threads. Diapositiva 38, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "327"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En el curso se estudian tres modelos de uso de user threads y kernel threads en el sistema operativo·",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "En el curso se estudian tres modelos de uso de user threads y kernel threads en el sistema operativo: Many-To-One (varios threads de a nivel de usuario a un único thread a nivel de sistema), One-To-One (cada thread de usuario se corresponde con un thread a nivel de núcleo) y Many-To-Many (varios threads a nivel de usuario se corresponden con varios threads a nivel de núcleo). Diapositiva 41, Procesos, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "328"
    }
  ],
  "Planificación": [
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué componente del sistema operativo realiza la elección del siguiente proceso a ejecutar?",
      "options": [
        "Planificador",
        "Despachador",
        "La ALU",
        "El proceso que estaba ejecutando"
      ],
      "answer": "Planificador",
      "explicacion": "El componente del sistema operativo que realiza la elección del próximo proceso a ejecutar es llamado planificador (scheduler). Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "40"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué planificador es el que controla el grado de multiprogramación del sistema?",
      "options": [
        "Largo plazo",
        "Mediano plazo",
        "Corto plazo"
      ],
      "answer": "Largo plazo",
      "explicacion": " Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "41"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La planificación (scheduling) es la base para lograr la multiprogramación",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 3, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "42"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El componente del sistema operativo que realiza la elección del proceso es llamado: ___ ",
      "answer": "planificador",
      "explicacion": " Diapositiva 3, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "43"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué planificador determina qué prograamas son admitidos al sistema para ejecución?",
      "options": [
        "Largo plazo",
        "Mediano plazo",
        "Corto plazo"
      ],
      "answer": "Largo plazo",
      "explicacion": " Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "44"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué planificador es el que controla el grado de multiprogramación del sistema?",
      "options": [
        "Largo plazo",
        "Mediano plazo",
        "Corto plazo"
      ],
      "answer": "Largo plazo",
      "explicacion": "Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "45"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué planificador determina si agregar más programas a los que ya están parcial o totalmente en memoria principal?",
      "options": [
        "Largo plazo",
        "Mediano plazo",
        "Corto plazo"
      ],
      "answer": "Mediano plazo",
      "explicacion": "Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "46"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "¿Qué planificador es el que determina qué proceso es ejecutado en el procesador?",
      "options": [
        "Largo plazo",
        "Mediano plazo",
        "Corto plazo"
      ],
      "answer": "Corto plazo",
      "explicacion": "Diapositiva 4, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "47"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El módulo del SO que da control de la  CPU al proceso seleccionado por el planificador se llama ____",
      "answer": "despachador",
      "explicacion": "Diapositiva 5, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "48"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Decimos que un proceso es CPU-bound si tiene poco uso del CPU y hace más operaciones de E/S",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Procesos CPU-bound: Los procesos que contienen un alto uso de procesador son llamados CPU-bound o compute-bound. .Diapositiva 6, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "49"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Decimos que un proceso es I/O-bound si realiza muchos acceso a operaciones de E/S",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Procesos I/O-bound: Los procesos que realizan muchos accesos a operaciones de E/S son llamados I/O-bound..Diapositiva 6, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "49"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Si un planificador puede quitarle el procesador a un proceso A al crearse un nuevo proceso B, sin que A lo liberara voluntariamente, entonces es expropiativo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 8, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "410"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Sistemas operativos con planificadores no expropiativos son los que asignan el recurso procesador a un proceso y hasta que este no lo libere, ya sea porque finaliza su ejecución o se bloquea, no se vuelve a ejecutar el planificador.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 8, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "411"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Un planificador _____ implica que puedo quitarle el recurso procesador a un proceso cuando otro proceso entra en estado listo o porque se le impone un límite de tiempo para ejecutar.",
      "answer": "expropiativo",
      "explicacion": "Diapositiva 8, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "412"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Como el sistema no interacúa con el usuario, los planificadores no expropiativos son ideales en sistemas por lotes.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 10, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "413"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "La ______ de CPU es el porcentaje de uso (en cuanto a ejecución de tareas de usuario o del sistema que son consideradas útiles) que tiene un procesador.",
      "answer": "utilizacion",
      "explicacion": "Diapositiva 11, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "414"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El ______ es el número de procesos que ejecutaron completamente por unidad de tiempo (una hora p.ej.).",
      "answer": "rendimiento",
      "explicacion": "Diapositiva 11, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "415"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El tiempo de ______ es el intervalo de tiempo desde que un proceso es cargado hasta que este finaliza su ejecución.",
      "answer": "retorno",
      "explicacion": "Diapositiva 11, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "416"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El tiempo de ______ es la suma de los intervalos de tiempo que un proceso estuvo en la cola de procesos listos (ready queue).",
      "answer": "espera",
      "explicacion": "Diapositiva 12, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "417"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "El tiempo de ______ es  el intervalo de tiempo desde que un proceso es cargado hasta que brinda su primer respuesta. Es útil en sistemas interactivos",
      "answer": "respuesta",
      "explicacion": "Diapositiva 12, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "418"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este algoritmo de planificaciín, los procesos son ejecutados en el orden en el que llegan a la cola de procesos listos.",
      "options": [
        "First Come First Served",
        "Shortest Job First",
        "Basado en prioridad",
        "Round Robin"
      ],
      "answer": "First Come First Served",
      "explicacion": "Diapositiva 13, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "419"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este algoritmo de planificaciín, se asocia a los procesos el largo de su próximo CPU burst",
      "options": [
        "First Come First Served",
        "Shortest Job First",
        "Basado en prioridad",
        "Round Robin"
      ],
      "answer": "Shortest Job First",
      "explicacion": "Diapositiva 15, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "420"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este algoritmo de planificaciín, cuando el procesador queda libre entonces se lo asigna al proceso con menor CPU-burst.",
      "options": [
        "First Come First Served",
        "Shortest Job First",
        "Basado en prioridad",
        "Round Robin"
      ],
      "answer": "Shortest Job First",
      "explicacion": "Diapositiva 15, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "421"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este algoritmo de planificaciín, a cada proceso se le asigna un entero que representa su prioridad",
      "options": [
        "First Come First Served",
        "Shortest Job First",
        "Basado en prioridad",
        "Round Robin"
      ],
      "answer": "Basado en prioridad",
      "explicacion": "Diapositiva 20, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "422"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El algoritmo de planificación basado en prioridad sufre de inanición",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 20, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "423"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "En este algoritmo de planificaciín, a cada proceso se le brinda un intervalo de tiempo para usar el procesador",
      "options": [
        "First Come First Served",
        "Shortest Job First",
        "Basado en prioridad",
        "Round Robin"
      ],
      "answer": "Round Robin",
      "explicacion": "Diapositiva 21, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "424"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El algoritmo de planificación Shortest Job First es extrictamente expropiativo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 16, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "425"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Si el tiempo de quantum en Round Robin es muy grande el sistema tiende a un FCFS",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 23, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "426"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "En las multilevel queue todas las colas deben tener el mismo algoritmo de planificación",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 26, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "427"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "La multilevel ____ queue se diferencia con la multilevel queue porque los procesos pueden cambiar de cola",
      "answer": "feedback",
      "explicacion": "Diapositiva 28, Planificación, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "428"
    }
  ],
  "Introducción a la concurrencia": [
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Los procesos ____ son aquellos que pueden afectar el estado de otros procesos o cuyo estado es afectado por otros procesos",
      "answer": "cooperativos",
      "explicacion": "Diapositiva 1, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "50"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El acceso concurrente a los mismos datos puede generar inconsistencias si no se tiene cuidado, esto se puede solucionar con una correcta planificación, usando un buen Round Robin por ejemplo",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 3, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "51"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Un grafo de _____ es un grafo acíciclo y dirigido cuyos nodos son tareas y cuyas aristas indican la precedencia. Permite especificar el orden en el que se deben ejecutar los procesos",
      "answer": "precedencia",
      "explicacion": "Diapositiva 5, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "52"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Considerando los grafos de precedencia, solo aquellos que formen subgrafos disjuntos concurrentes pueden ser representados con cobegin-coend",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 11, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "53"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La herramienta para declarar procesos concurrentes cobegin-coend, permite representar todos los grafos de precedencia",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 7, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "54"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Considerando los grafos de precedencia, solo aquellos que formen subgrafos disjuntos concurrentes pueden ser representados con cobegin-coend",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 11, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "55"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considerando la estrategia de fork-join, la instrucción que divide el proceso en dos tal que uno de ellos continúa ejecutando luego del fork y el otro salta a la etiqueta es:",
      "options": [
        "Fork <etiqueta>",
        "Join <contador> <etiqueta>",
        "Goto <etiqueta>",
        "Quit"
      ],
      "answer": "Fork <etiqueta>",
      "explicacion": "Diapositiva 13, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "56"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considerando la estrategia de fork-join, la instrucción que cada vez que un proceso ejecuta Join, el contador (que es una variable global) se decrementa uno y si el contador queda en 0 el proceso salta a la etiqueta, en otro caso termina, es:",
      "options": [
        "Fork <etiqueta>",
        "Join <contador> <etiqueta>",
        "Goto <etiqueta>",
        "Quit"
      ],
      "answer": "Join <contador> <etiqueta>",
      "explicacion": "Diapositiva 13, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "57"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considerando la estrategia de fork-join, la instrucción que hace que un proceso solo salte a una etiqueta es:",
      "options": [
        "Fork <etiqueta>",
        "Join <contador> <etiqueta>",
        "Goto <etiqueta>",
        "Quit"
      ],
      "answer": "Goto <etiqueta>",
      "explicacion": "Diapositiva 13, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "58"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Considerando la estrategia de fork-join, la instrucción que hace que un proceso termine es:",
      "options": [
        "Fork <etiqueta>",
        "Join <contador> <etiqueta>",
        "Goto <etiqueta>",
        "Quit"
      ],
      "answer": "Quit",
      "explicacion": "Diapositiva 13, Introducción a la Concurrencia, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "59"
    }
  ],
  "Sección crítica": [
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Para garantizar que los procesos cooperan correctamente, cuando un proceso está ejecutando su sección crítica ningún otro proceso puede estar ejecutando código de su sección crítica.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 3, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "60"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "La sección crítica tiene el mismo código para  todos los procesos.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 3, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "61"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Solo un proceso ejecuta la región crítica en un momento dado. ¿A que requerimiento de una solución al problema de sección crítica se refiere?",
      "options": [
        "Mutua exclusión",
        "Progreso",
        "Espera acotada"
      ],
      "answer": "Mutua exclusión",
      "explicacion": "Diapositiva 5, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "62"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Si uno o más procesos quieren acceder a la sección crítica y esta se libera la misma debe ser asignada a alguno de los procesos que están esperando y esta decisión no se debe dilatar indefinidamente (deadlock). ¿A que requerimiento de una solución al problema de sección crítica se refiere?",
      "options": [
        "Mutua exclusión",
        "Progreso",
        "Espera acotada"
      ],
      "answer": "Progreso",
      "explicacion": "Diapositiva 5, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "63"
    },
    {
      "type": "multipleChoice",
      "question": "Debe haber una cota máxima para la cantidad de procesos que acceden a la región crítica una vez que un proceso lo ha solicitado y antes de que se lo deje entrar (evitar posposición indefinida). ¿A que requerimiento de una solución al problema de sección crítica se refiere?",
      "options": [
        "Mutua exclusión",
        "Progreso",
        "Espera acotada"
      ],
      "answer": "Espera acotada",
      "explicacion": "Diapositiva 6, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "64"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El algoritmo de Dekker no usa busy waiting pues usa systme calls",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 7, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "65"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "El método gráfico del entrelazado permite graficar algunas, pero no todas, de las combinaciones posibles de la ejecución de las instrucciones de un código. Esto ayuda a ver si alguna combinación accede a la región crítica.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "false",
      "explicacion": "Diapositiva 10, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "66"
    },
    {
      "type": "trueOrFalse",
      "question": "Si se encuentra un camino en el entrelazado que entre a la región crítica, el algoritmo está mal.",
      "options": [
        "true",
        "false"
      ],
      "answer": "true",
      "explicacion": "Diapositiva 10, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "67"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Las soluciones  eficientes al problema de la región crítica requieren asistencia de ____ y por lo tanto también del sistema operativo",
      "answer": "hardware",
      "explicacion": "Diapositiva 18, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "68"
    },
    {
      "type": "fillInTheBlank",
      "question": "Con respecto a la sincronización por hardware, la abstracción fundamental es el ____ que protege las regiones críticas",
      "answer": "lock",
      "explicacion": "Diapositiva 18, Sección crítica, Sistemas Operativos 2024.",
      "id": "69"
    }
  ],
  "Semáforos y utilización de semáforos": [],
  "Monitores": [],
  "ADA": [],
  "Mailboxes (cola de mensajes)": [],
  "Deadlock": [],
  "Administración de memoria I": [],
  "Administración de memoria II": [],
  "Memoria virtual": [],
  "Sistema de archivos I": [],
  "Sistema de archivos II": [],
  "Estructuras de dispositivos masivos de datos": [],
  "Subsistema de entrada y salida": [],
  "Seguridad: introducción": [],
  "Seguridad: UNIX": [],
  "Virtualización": []
}